\documentclass[]{politex}
% ========== Opções ==========
% pnumromarab - Numeração de páginas usando algarismos romanos na parte pré-textual e arábicos na parte textual
% abnttoc - Forçar paginação no sumário conforme ABNT (inclui "p." na frente das páginas)
% normalnum - Numeração contínua de figuras e tabelas 
%	(caso contrário, a numeração é reiniciada a cada capítulo)
\label{key}% draftprint - Ajusta as margens para impressão de rascunhos
%	(reduz a margem interna)
% twosideprint - Ajusta as margens para impressão frente e verso
% capsec - Forçar letras maiúsculas no título das seções
% espacosimples - Documento usando espaçamento simples
% espacoduplo - Documento usando espaçamento duplo
%	(o padrão é usar espaçamento 1.5)
% times - Tenta usar a fonte Times New Roman para o corpo do texto
% noindentfirst - Não indenta o primeiro parágrafo dos capítulos/seções
% ========== Opções do documento ==========
% Título
\titulo{VALIDAÇÃO DE ALGORITMOS DE FOTOPLETISMOGRAFIA REMOTA PARA ESTIMATIVA DE SINAIS VITAIS DE PACIENTES EM UNIDADES DE TERAPIA INTENSIVA}
% \versao{0}
% Autor
\autor{Sophia Celine Rafael Alves Pereira}

% Para múltiplos autores (TCC)
%\autor{Nome Sobrenome\\%
%		Nome Sobrenome\\%
%		Nome Sobrenome}

% Orientador / Coorientador
\orientador{Dr. Felipe Fava de Lima}

%\coorientador{Nome do coorientador (opcional)}

% Tipo de documento
%\tcc{Engenheiro Civil}
% \dissertacao{Ciências}
\qualificacao{Ciências}
%\teseDOC{Engenharia Transportes}
%\teseLD
%\memorialLD

% Departamento e área de concentração
\departamento{Departamento de Engenharia de Telecomunicações e Controle}
\areaConcentracao{Engenharia Biomédica}

% Local
\local{São Paulo}

% Ano
\data{2026}

\begin{document}
% ========== Capa e folhas de rosto ==========
\capa
%\falsafolhaderosto
% \folhaderosto
% ========== Ficha catalográfica ==========
% Fazer solicitação no site:
%	http://www.poli.usp.br/en/bibliotecas/servicos/catalogacao-na-publicacao.html

%\includepdf[pages=1,scale=1,pagecommand={},%linktodoc=true]{ficha.pdf}
% ========== Folha de assinaturas (opcional) ==========
%\begin{folhadeaprovacao}
%	\assinatura{Orientador}
%	\assinatura{Avaliador 1}
%	\assinatura{Avaliador 2}
%\end{folhadeaprovacao}


% ========== Dedicatória (opcional) ==========
%\dedicatoria{À minha mãe, que me mostrou a beleza da ciência. Ao meu pai, que me ensinou a aprender o mundo. E a todos os meus professores que, com seu próprio brilho no olhar, iluminaram meu caminho de descobertas.}

% ========== Agradecimentos ==========
%\begin{agradecimentos}

%ao meu orientador, ao HU, ao Paolo do HU, aos meus pais

%\end{agradecimentos}


% ========== Epígrafe (opcional) ==========
%\epigrafe{%
%	\emph{``Epígrafe''}
%	\begin{flushright}
%		\blindtext
%	\end{flushright}
%}


% ========== Resumo ==========
\begin{resumo}
O monitoramento de sinais vitais é fundamental para a avaliação do estado fisiológico de pacientes e, tradicionalmente, é realizado por meio de dispositivos médicos de contato. Entretanto, abordagens de monitoramento não invasivo apresentam benefícios relevantes, tanto em contextos clínicos quanto não clínicos, ao possibilitarem maior conforto ao paciente, redução de riscos associados ao contato físico e maior flexibilidade de aplicação. Nesse contexto, a fotopletismografia remota (rPPG) destaca-se como uma abordagem promissora para a estimativa de parâmetros fisiológicos, como frequência cardíaca e respiratória, saturação de oxigênio e pressão arterial, a partir da detecção de variações cíclicas do sistema cardiovascular que podem ser extraídas a partir das mudanças sutis de intensidade dos elementos de cor de regiões da pele captadas por vídeo. Embora existam diversos métodos, tanto não supervisionados quanto baseados em aprendizado profundo, a maioria dos estudos é conduzida em cenários controlados, envolvendo predominantemente indivíduos saudáveis. Diante dessa limitação, este trabalho busca analisar o desempenho dos principais algoritmos de rPPG em vídeos de pacientes de uma Unidade de Terapia Intensiva (UTI) inserida no contexto do Sistema Único de Saúde (SUS) brasileiro. Ademais, propõe-se a construção de uma base de dados específica para esse cenário, composta por vídeos adquiridos por uma câmera de vídeo industrial e por sinais de referência obtidos diretamente de monitores multiparâmetros hospitalares. Por fim, os resultados visam avaliar a robustez e a viabilidade clínica dos métodos de rPPG em condições reais de cuidados intensivos.
%
\\[3\baselineskip]
%
\textbf{Palavras-Chave} fotopletismografia remota, unidade de terapia intensiva, sinais vitais.
\end{resumo}

% ========== Abstract ==========
\begin{abstract}
Vital sign monitoring is essential for evaluating the physiological state of a patient and is typically performed using contact-based medical devices. Nonetheless, non-invasive monitoring approaches offer relevant benefits in both clinical and non-clinical settings by increasing patient comfort, reducing contact-associated risks, and providing greater flexibility of application. In this context, remote photoplethysmography (rPPG) has emerged as a promising technique for estimating physiological parameters such as heart rate, respiratory rate, oxygen saturation and blood pressure by detecting cyclical variations of the cardiovascular system which can be extracted from sutil changes in the color intensity of pixels from the skin region captured by video. Although several methods have been proposed, including unsupervised approaches and deep learning–based techniques, most studies are conducted under controlled conditions and involve predominantly healthy individuals. In view of this limitation, this work aims to assess the performance of the main rPPG algorithms using video recordings of patients in a public Intensive Care Unit (ICU) which is part of the brazilian Unified Health System (Sistema Único de Saúde - SUS). In addition, a new dataset specific to this context is proposed, comprising video recordings acquired using an industrial video camera and reference signals collected directly from hospital multiparameter monitors. The results aim to assess the robustness and clinical feasibility of rPPG methods under realistic intensive care conditions. 
%
\\[3\baselineskip]
%
\textbf{Keywords} remote photopletysmography, intensive care unit, vital signs.
\end{abstract}

% ========== Listas (opcional) ==========
\listadefiguras
\listadetabelas

% ========== Listas definidas pelo usuário (opcional) ==========
% \newpage\input{paginas/abreviacoes}

% ========== Sumário ==========
\sumario

% ========== Elementos textuais =======

\newpage\input{paginas/intro}

\newpage\input{paginas/revisao}

\newpage\input{paginas/metodologia}

\newpage\input{paginas/resultados}	

\newpage\input{paginas/discussao}

% \newpage\input{paginas/conclusao}
	
%\chapter{Capítulo com epígrafe}
%\capepigrafe[0.5\textwidth]{``Frase espirituosa de um autor famoso''}{Autor famoso}


% ========== Referências ==========
% --- IEEE ---
%	http://www.ctan.org/tex-archive/macros/latex/contrib/IEEEtran
%\bibliographystyle{IEEEbib}

% --- ABNT (requer ABNTeX 2) ---
%	http://www.ctan.org/tex-archive/macros/latex/contrib/abntex2
%\bibliographystyle{abntex2-num}


% ========== Apêndices (opcional) ==========
\newpage
\apendice
\input{apendices/apendiceA.tex}
% \newpage
%\chapter{Beta}
% ========== Anexos (opcional) ==========
% \anexo
% \newpage\input{paginas/anexo}
\newpage
\referencias
\bibliography{bib/mybib}
\end{document}