\chapter{Discussão}

Com base no que foi disposto, verifica-se que a extração de sinais de fotopletismografia remota em vídeos de pacientes internados em Unidades de Terapia Intensiva
pode ser realizada por meio de métodos baseados em algoritmos e modelos matemáticos, denominados métodos não supervisionados, bem como pode ser realizada por meio
de modelos baseados em aprendizado profundo, referidos como métodos supervisionados. Esses métodos resultam em uma onda de pulso de volume sanguíneo a qual possui 
correspondência identificável com o sinal de fotopletismografia convencional e a partir da qual pode-se estimar valores de frequência cardíaca. No entanto, 
artefatos de iluminação e de movimento impactam de forma significativa na qualidade do sinal extraído, como foi possível verificar a partir dos resultados da 
coleta de validação, na qual as estimativas de frequência cardíaca extraídas do vídeo com maior incidência desses elementos apresentaram maior discrepância em 
relação aos valores de referência obtidos por meio do eletrocardiograma. 

Além disso, o sinal obtido é influenciado pela detecção e rastreamento da região de interesse, o que foi verificado no processamento dos dados da coleta preliminar. Nesse caso,
o sinal extraído a partir do vídeo do paciente 1 apresentou um baixo índice de correlação com o sinal de fotopletismografia de referência, bem como as estimativas
de frequência cardíaca realizadas resultaram nos maiores valores de erro médio absoluto entre todos os resultados. Isso pode ser explicado devido ao fato de que
a ferramenta de detecção de face utilizada não reconheceu o rosto do paciente, possivelmente devido à oclusão significativa dessa região, em decorrência da
presença de equipamentos de suporte ventilatório. Assim, para todos os métodos, foram utilizados os quadros completos do vídeo como entrada, o que gera o aumento
da incidência de elementos de ruído e, consequentemente, a degradação do sinal, o que é atenuado quando apenas a região de interesse é introduzida aos modelos. Observa-se, 
ainda, que, nesse caso, o sinal de PPG de referência difere da forma de onda fotopletismográfica convencional esperada, o que pode decorrer da influência de fatores
fisiológicos relacionados à condição clínica do paciente, de modo que a comparação com o sinal obtido remotamente torna-se dificultada. 


 

Usar o ruído no ECG para sincronização de dados funciona e será usado na coleta definitiva


Vídeos em que houve maior movimentação e mudança de iluminação apresentaram erro maior em todos os métodos, a exemplo do segundo vídeo da coleta de validação 
que tem mais movimento que o primeiro e tem erro maior. Além disso, a análise do erro por janela também mostra erros maiores em janelas que contém mudanças de 
posição ou de iluminação no vídeo, o que reflete a influência significativa desses fatores mesmo nos métodos que 

Os modelos de DL treinados em diferentes datasets geraram resultados de métricas de erro significativamente diferentes. 


